\section{Exercícios}% decomposição arbórea

\begin{exercicio}
Prove que~\(\la(K_n) = n-1\).
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
O grafo da grade de ordem~\(n\) denotado por~\(G_{n\times n}\) é
definido a partir de~\(V(G_{n\times n}) = [n]\times [n]\)
e~\(E(G_{n\times n}) = \{(a,b)(c,d) : |a-c| + |b-d| = 1\}\).

Prove que, para~\(n\geq 2\), temos~\(\la(G_{n\times n}) = n\).
\end{exercicio}

%DONE: mover este exercício para o C8 e colocar definição de d.c. e pw lá
\begin{exercicio}% exercício 33
 Mostre que um grafo~\G\ tem uma decomposição em caminhos (d.c.) em
 grafos completos se e só se~\G\ é isomorfo a um grafo de
 intervalos. (Veja Ex 21 do Cap. 12 do Diestel.)
\end{exercicio}


%DONE: exercício sobre o jogo dos policiais e ladrão.
%%%\la(G)+1 policiais conseguem pegar o ladrão em G conexo.

\begin{exercicio}
O jogo dos policiais e ladrão sobre um grafo~\(G\) é jogado por dois
jogadores, o primeiro jogador controla~\(k\) policiais e o segundo
jogador controla um ladrão.

O objetivo do primeiro jogador é colocar um policial no mesmo vértice
do ladrão e o objetivo do segundo jogador é evitar isso.

O primeiro jogador move um policial de cada vez utilizando um
helicoptero (i.e., os policiais não tem nenhuma restrição de
movimento), assim que o primeiro jogador decide qual será seu
movimento, o segundo jogador pode mandar seu ladrão correr rapidamente
para qualquer vértice adjacente, de forma que o ladrão consegue
escapar mesmo se o policial estiver pousando no vértice
dele. Portanto, para conseguir pegar o ladrão, o primeiro jogador deve
primeiro ocupar todos os vértices adjacentes e pousar com um outro
policial no vértice do ladrão.

Existem duas variações desse jogo, a com ladrão visível (i.e., o
primeiro jogador sabe em todo momento onde está o ladrão) e a com
ladrão invisível (i.e., o primeiro jogador não sabe onde está o
ladrão).

\begin{enumerate}[a.]
\item Prove que o resultado do jogo não se altera se removermos laços
  e arestas múltiplas. Prove também que podemos assumir sem perda de
  generalidade que o grafo é conexo.

\item Prove que dois policiais conseguem capturar o ladrão visível em
  um grafo simples e conexo~\(G\) se e somente se~\(G\) é uma árvore.

\item Prove que dois policiais conseguem capturar o ladrão invisível
  em um grafo simples e conexo~\(G\) se e somente se~\(G\) é um
  ``caterpillar'' (i.e., existe um caminho~\(P\) em~\(G\) tal que todo
  vértice de~\(G\) está ou em~\(P\) ou é adjacente a um vértice
  de~\(P\)).

\item Prove que, em um grafo simples e conexo~\(G\), o ladrão visível
  pode ser pego por~\(\la(G)\) policiais.
\end{enumerate}
\end{exercicio}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
